\chapter{Einleitung und Problemstellung}
Grundsätzlich handelt es sich bei dieser Arbeit um ein privates Projekt, welches unter der GNU GPLv3 \LITVERWEIS{GPL} bzw. GNU LGPLv3 \LITVERWEIS{LPG} Lizenz veröffentlicht ist. Die gegenständliche Aufgabenstellung ergab sich aus der beruflichen Tätigkeit des Verfassers.
Der Autor arbeitet bei einem Software- und Steuerungshersteller mit großteils Kunden im deutschsprachigem Raum, aber vereinzelt auch internationalen Kunden.\\
Derzeit werden die Texte der Oberfläche fest im Quellcode programmiert oder in einer kundeneigenen MySQL Datenbank gespeichert, um die Software in mehreren Sprachen ausliefern zu können.
Bei Updates der Software muss immer aktiv darauf geachtet werden, die neu hinzugefügten und geänderten Texte in der Datenbank anzupassen.
Es kommt des Weiteren regelmäßig vor, dass die Texte speziell für einen einzelnen Kunden angepasst werden müssen.
Auch das Hinzufügen von Übersetzungen nach Auslieferung der Software ist gängige Praxis.\\
Standard in der Softwareentwicklung zur Internationalisierung ist derzeit eine eigene Sprachdatei, welche die Texte in den verschiedenen Übersetzungen beinhaltet. Diese Sprachdatei wird mit der Software ausgeliefert.
Bei Updates wird diese Datei mit der neueren Version überschrieben, so dass immer alle Texte auf dem aktuellen Stand sind.
Diese Speicherart, ist nach der Meinung des Autors, bei Software für den anonymen Markt sehr gut geeignet. Sie schränkt aber ein, wenn die Software für den Kunden angepasst wird.
Wenn die Texte in der Sprachdatei für einzelne Kunden angepasst wurden, werden diese Änderungen bei einem Update der Sprachdatei mit der Standardfassung überschrieben.\\
Dieser Use Case wird auf eine modulare Art gelöst.
Die dabei entstandene Softwarebibliothek net.spottog.I18n soll sowohl bei dem derzeitigen Arbeitgeber des Autors eingesetzt werden, als auch anderen Programmierern als Open Source Lösung zur Verfügung stehen.
\newpage
Der Autor arbeitet bei einer Firma die für ihre Kunden, meist Bäckereien, Produktionssteuerungen und Software für den Produktionsablauf entwickelt. In Backstuben vermengen Kneter den Teig, nachdem alle Komponenten durch die firmeneigene Steuerung abgewogen und in einem Kessel gemischt werden, was in der Praxis in unterschiedlichen Geschwindigkeiten abläuft.\\Durch den Boom auf E-Zigaretten wird die firmeneigene Software incl. Steuerung inzwischen auch von einem Hersteller von Mischmaschinen für die Zusammenführung von Flüssigkeiten und Aromen zum so genannten Liquid von E-Zigaretten verwendet. Von der Ansteuerung unterscheiden sich diese zwei komplett unterschiedlichen Verwendungen nur wenig, die Bezeichnung unterscheiden sich aber:\\Der Kneter wird Mischer genannt, die Bodenwaage für Sauerteig heißt Flüssigwaage und die Kleinkomponentenanlage, welche für kleine Mengen wie Salz und Zucker vorgesehen ist, dosiert in der E-Zigarettenproduktion das Nikotin.  Der Arbeitgeber des Autors steht jetzt vor der Aufgabe, die Texte der einzelnen Schaltflächen und Beschriftungen auszutauschen. Die internationale Kundschaft erfordert die jeweils landestypischen und geschäftsspezifischen Bezeichnungen und muss dementsprechend angepasst werden.
